\chapter{Вклады кластеров в задаче кластеризации данных}
\section{Алгоритм \texttt{K-means}}


Алгоритм \texttt{K-means}, описанный в работе \cite{1}, использует схему поочерёдной минимизации функционала $D\left(S, c\right) = \sum_{k=1}^{\abs{S}} \sum_{\vec{p} \in S_k} \norm{\vec{p} - \vec{c_k}}^2$, где $S$ – множество кластеров, а $c$ – их центров. Каждая итерация состоит из двух этапов: на первом этапе при фиксированном наборе центров $c$ вычисляется оптимальное разбиение $S$, минимизирующее функционал $D\left(S, c\right)$, а на втором – подбирается оптимальный набор центров $c$ при фиксированном $S$, в очередной раз минимизирую фунционал $D\left(S, c\right)$. Процедура повторяется до достижения достаточной степени сходимости к локальному оптимуму.

Существенным минусом алгоритма является необходимость изначальной инициализации величины $K$ (количества кластеров) и множества центров кластеров $c$, от выбора которых сильно зависит результат его работы ввиду сходимости алгоритма к локальному минимуму. Способы подобной инициализации приведены в третьей главе.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{imgs/naive_k_means_example.png}
    \caption{Пример работы алгоритма \texttt{K-Means}: контринтуитивный результат, сходимость к локальному минимуму}
    \label{fig:mesh1}
\end{figure}

\section{Алгоритм \texttt{BANCO}}

\begin{definition}[Вклад кластера]
Вкладом кластера $S = \left\{p_i\right\}_{i=1}^{s}$ называют величину $w\left(S\right) = s \left<\vec{c}, \vec{c}\right> = s \norm{c}^2$, где $\vec{c} = \frac{\sum_{\vec{p} \in S}{\vec{p}}}{s}$ – центр кластера, $s = \abs{S}$ – количество точек в кластере, $\left<\cdot, \cdot\right>$ – скалярное произведение, а $\norm{\cdot}$ – $L_2$-норма.
\end{definition}

Оказывается, что функционал $D$ связан с вкладами кластера через соотношение:

\begin{equation}
    \sum_{\vec{p} \in P}{\left<\vec{p}, \vec{p}\right>} = D\left(S, c\right) + \sum_{k = 1}^{K}{w\left(S_k\right)}
\end{equation}

В соотношении сверху, $P$ обозначает исходный набор точек. Величина $T\left(P\right) = \sum_{\vec{p} \in P}{\left<\vec{p}, \vec{p}\right>}$ называется разбросом данных. Если обозначить величину $F\left(S, c\right) = \sum_{k = 1}^{K}{w\left(S_k\right)}$, то предыдущее соотношение переписывается в удобной форме:
\begin{equation}
    F\left(S, c\right) + D\left(S, c\right) = T\left(P\right) \indep \left\{S, c\right\}
\end{equation}

Заметим, что величина, стоящая справа от знака равенства не зависит от разбиения $\left\{S, c\right\}$. Таким образом, задача минимизации функционала $D\left(S, c\right)$ сводится к задаче максимизации фунционала $F\left(S, c\right)$.

Алгоритм \texttt{BANCO}, описанный в работе \cite{3}, находит оптимальное разбиение $\left\{S, c\right\}$ путём последовательного исключения «аномальных» кластеров с большим вкладом из данных с использованием процедуры \texttt{EXTAN}, также описанной в работе \cite{3}. \texttt{BANCO} является «жадным» алгоритмом и используется в качестве инициализатора для алгоритма \texttt{K-Means}: величины $K = \abs{S}$ и $c$ передаются на вход \texttt{K-Means}.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.5\textwidth]{imgs/banco_example.png}
    \caption{Пример работы алгоритма \texttt{BANCO}}
    \label{fig:mesh1}
\end{figure}

Видно, что \texttt{BANCO} выделяет кластеры с малой точностью и качеством, линии, разделяющие кластеры, преимущественно прямые и проходять через некоторые из них.

Для объективного синтетического тестирования работы данного алгоритма и сравнения его с аналогами, необходимо использовать генератор данных, позволяющий манипулировать вкладами кластеров, содержащихся в исходных данных. Имплементация подобного генератора описана в следующей главе.
